\documentclass{beamer}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc} %caracteres acentuados
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{color,graphicx}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
%\usepackage{caption} % <- no início do ficheiro !!! Vou comentar porque não funciona no beamer http://bugs.debian.org/cgi-bin/bugreport.cgi?bug=388267
\usepackage{listings}
\usepackage{multimedia}
\usepackage{copyrightbox}

\lstset{
	numbers=left,
	stepnumber=5,
	firstnumber=1,
	numberstyle=\tiny,
	breaklines=true,
	frame=topline,
	basicstyle=\tiny,
	stringstyle=\ttfamily,
	showstringspaces=false,
	extendedchars=\true,
	inputencoding=utf8,
	tabsize=2,
	captionpos=top
}

% Beamer numbered captions
\setbeamertemplate{caption}[numbered]
\numberwithin{figure}{section}
\numberwithin{table}{section}

%\usetheme{CambridgeUS}
\mode<presentation>{\usetheme{AnnArbor}}
\definecolor{uofsgreen}{rgb}{.125,.5,.25}
%\usecolortheme[named=uofsgreen]{structure}
\setbeamertemplate{footline}[page number]
\AtBeginSection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection]
\end{frame}
}

\AtBeginSubsection[]
{
\begin{frame}
\tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
\end{frame}
}

\title{\textbf{Bancos de dados em grafos}}
\author{Eduardo Ferreira dos Santos}
\institute{Ciência da Computação \\ 
Centro Universitário de Brasília -- UniCEUB}

\date{\today} % Date, can be changed to a custom date
\logo{\includegraphics[scale=0.2]{../imagens/logo-ceub}}

\begin{document}
\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Objetivos da aula}
    \begin{itemize}
        \item Apresentar as principais \alert{características} dos bancos orientados a documento;
        \item Identificar os principais \alert{casos de uso} que eles foram construídos para suportar;
        \item Entender suas \alert{limitações};
        \item Introduzir o GraphDB, banco de dados em grafo que será explorado no curso.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
	\frame{Sumário}
	\tableofcontents
\end{frame}

\section{Introdução}


\begin{frame}
    \frametitle{Nascimento da Web}
    \begin{itemize}
		\item A Web nasce para resolver o problema de \alert{perda de informação no CERN} \cite{berners1989information}:
		\begin{itemize}
			\item A estrutura da organização é uma \alert{rede} (\emph{web}) cujas conexões \alert{evoluem} com o tempo;
			\item Ao chegar na organização, a única forma de obter informações sobre sua tarefa era \alert{falar} com alguém com mais conhecimento;
			\item Os projetos são pequenos e isolados, sendo difícil saber como uma mudança impacta outros projetos.
		\end{itemize}
		\item Sistema de informações conectadas;
		\item Dificuldade de modelos de organização da informação: árvores e palavras-chave, por exemplo.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{A Web}
	\begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/internet-proposal}
		\label{fig:internet-proposal}
		\caption{Proposta para gerenciamento de informações sobre aceleradores e experimentos no CERN \cite{berners1989information}}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Modelo de conhecimento conectado}
    \begin{itemize}
		\item O principal requisito para construir um sistema de informação conectado é prever o crescimento e a evolução da organização;
		\item Em alguns casos é difícil manter a hierarquia. Assim, é mais útil visualizar a informação como uma teia (\emph{web});
		\item O sistema deve ser capaz de encontrar a informação, mesmo que o usuário \alert{não saiba} o que está procurando.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Crescimento da Web}
    \begin{itemize}
        \item Com o crescimento da Web, cada vez mais pessoas conectadas e mais informação disponível;
        \item Fica mais difícil encontrar a informação;
        \item Necessidade de organização e \alert{motores de busca};
        \item Até meados de 2008, o foco estava no \alert{conteúdo}.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Evolução}
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/google-changes}
		\label{fig:google-changes}
		\caption{Evolução da utilização da Web em relação à quantidade de usuários}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Além da busca}
    A partir da explosão da quantidade de usuários, suas interações passam a ser o foco através das redes sociais. 
    \begin{figure}
		\centering
		\includegraphics[width=.65\textwidth]{../imagens/orkut}
		\label{fig:orkut}
		\caption{Antigo Orkut}
	\end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Web Semântica}
    \begin{quote}
        ``Da mesma forma que comunidades humanas se conectam na sociedade, elas devem estar conectadas na Web'' \cite{berners-lee01}
    \end{quote}
    \pause
    \begin{itemize}
        \item A base para a conexão entre as tecnologias sociais e computacionais está na visão inicial da Web Semântica \cite{berners2001semantic};
        \item A Web Semântica é a Web de Dados.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Web de Dados}
    \begin{quote}
        ``O objetivo final da Web de dados é permitir que computadores realizem trabalhos mais úteis e desenvolver sistemas que auxiliem interações confiáveis na rede''. \cite{w3c01}
    \end{quote}
    \begin{itemize}
        \item A proposta é estender a Web para fornecer um significado bem definido para a informação, ``permitindo que computadores e humanos trabalhem em cooperação'';
        \item Com a semântica adicionada aos documentos da Web, é possível criar uma rede global de documentos sem se preocupar em como eles serão armazenados e distribuídos.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Linked Data}
    \begin{itemize}
        \item Essa conexão de dados em diferentes fontes é chamada de \alert{Linked Data} ou Dados Interconectados;
        \item A implementação de \emph{Linked Data} se baseia em quatro regras: \cite{data01}
        \begin{enumerate}
            \item Utilização de URI's como nome;
            \item Utilização de HTTP nas URI's de forma que as pessoas possam buscar pelos nomes;
            \item Quando a URI for acessada, deve fornecer informação útil armazenada dentro do formato padrão da Web Semântica;
            \item Incluir sempre links para outras URI's, de forma a facilitar a descoberta de mais conhecimento para as pessoas.
        \end{enumerate}
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Base Semântica}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/sparql01}
		\label{fig:sparql01}
		\caption{Base de dados semânticos \cite{semweb}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Consulta Semântica}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/sparql02}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/sparql03}
		\includegraphics[width=0.9\textwidth]{../imagens/sparql04}
		\label{fig:sparql-query}
		\caption{Construindo a consulta semântica no RDF em SPARQL \cite{semweb}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Resultados}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
		\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../imagens/sparql05}
		\label{fig:sparql-result}
		\caption{Triplas localizadas com a consulta \cite{semweb}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Wikipedia: conectando conhecimento}
    \begin{figure}[ht]
	    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	        \centering
	        \includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/leveraging-wikipedia}
	    \end{minipage}
	    \begin{minipage}[ht]{0.49\textwidth}
	        A Wikipedia é uma grande fonte sobre \alert{conexão do conhecimento na Web}, construída pelo trabalho colaborativo de muitos voluntários.
	    \end{minipage}
        \label{leveraging-wikipedia}
        \caption{Livro \emph{Leveraging Wikipedia} \footnote{Disponível para compra em \url{https://www.amazon.com/Leveraging-Wikipedia-Connecting-Communities-Knowledge/dp/0838916325}}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Wikidata}
    \begin{itemize}
        \item Para organizar o conhecimento produzido por um grupo crescente de voluntários, a Wikimedia Foundation criou o Projeto Wikidata;
        \item Objetivo: disponibilizar o conhecimento produzido no formato da Web Semântica;
        \item Permite a realização de consultas mais complexas cruzando diferentes informações;
        \item Conceito de \alert{grafo de conhecimento} (\emph{knowledge graphs}).
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/wikidata}}{Disponível em \url{https://www.wikidata.org}}
        \label{fig:graphdb-ranking}
        \caption{Projeto Wikidata}
    \end{figure}
\end{frame}

\section{Knowledge Graphs}

\begin{frame}
    \frametitle{Definições sobre knowledge graphs}
    \begin{itemize}
        \item Um grafo de conhecimento é uma base de dados em grafo que \cite{cs520-galkin}:
        \begin{itemize}
            \item Descreve entidades e suas relações;
            \item Define um schema;
            \item Apresenta entidades arbitrárias inter-relacionadas;
            \item Possui vários domínios de conhecimento.
        \end{itemize}
        \item Qualquer grafo, seja ela RDF ou Property Graph, é um grafo de conhecimento;
        \item Possui schemas e instâncias.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Problemas do conhecimento}
    \begin{itemize}
        \item Conhecimento, em linguagem natural, pode estar oculto com frequência \cite{cs520-denny};
        \item Problema da variabilidade do idioma;
        \item Classificações podem não ser homogêneas (refresco e suco);
        \item Sinônimos e palavras com significados próximos;
        \item Conceitos são expressos em diferentes idiomas.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Desambiguação}
    Ao realizar uma simples busca baseada em texto, como saber qual é a cidade certa?
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.7\textwidth]{../imagens/berlin}}{Fonte: \url{https://www.youtube.com/watch?v=2Uumsqo1aiA}}
        \label{fig:berlin}
        \caption{Exemplo de desambiguação de cidade}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Representação em grafo}
    Ao selecionar uma cidade é possível observar todas as outras que são suas irmãs\footnote{Cidades que possuem algum tipo de acordo de cooperação: \url{https://pt.wikipedia.org/wiki/Gemina\%C3\%A7\%C3\%A3o\_de\_cidades}}, mostrando que cada conhecimento é único em seu \alert{contexto}.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/kg01}
        \label{fig:kg01}
        \caption{Grafo representando a cidade de Winterthur e suas irmãs \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Relações complexas}
    Navegando no grafo é possível encontrar novos conceitos não modelados, como \alert{regiões}.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kg02}
        \label{fig:kg02}
        \caption{Região administrativa da cidade de Ontario \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Abrangência do grafo}
    Aumentando o escopo do grafo é possível construir o grafo de \alert{todas as cidades irmãs do mundo}.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kg03}
        \label{fig:kg03}
        \caption{Todas as cidades conectadas \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Conectando o conhecimento}
    Os elementos únicos, chamados de \alert{entidades}, podem descrever diferentes \alert{relações} entre si.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kg04}
        \label{fig:kg04}
        \caption{Relações entre pessoas e a cidade de Winterthur \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Grafo de conhecimento}
    No centro do grafo de conhecimento está a apresentação das entidades e suas relações.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kg05}
        \label{fig:kg05}
        \caption{Grafo de conhecimento da cidade de Winterthur \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Diferentes grafos de conhecimento}
    Dois grafos de conhecimento diferentes podem armazenar a mesma informação.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/kg06}
        \label{fig:kg06}
        \caption{Entidade Winterthur em dois grafos de conhecimento \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Unindo grafos através do conceito}
    É possível conectar dois grafos diferentes através de uma única entidade.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/kg07}
        \label{fig:kg07}
        \caption{Fusão da entidade em uma só \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Schema universal}
    O \url{schema.org} é uma tentativa de criar um modelo universal para representar \alert{todo o conhecimento}. Já indexa \alert{31\% da Web}.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/kg08}
        \label{fig:kg08}
        \caption{Entidades do \url{schema.org} \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Consultando o grafo}
    \begin{itemize}
        \item Consultar o grafo depende de encontrar os nós e suas relações;
        \item Cada relação é única e envolve o que pode estar presente em cada uma de suas pontas;
        \item Linguagem específica para consultas em grafos: SparQL;
        \item Também é um padrão da Web\footnote{Disponível em \url{https://www.w3.org/TR/sparql11-query/}}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.6\textwidth]{../imagens/kg09}
        \label{fig:kg09}
        \caption{Tipos de consulta em grafo \cite{cs520-denny}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Exemplos SparQL}
    \begin{itemize}
        \item A Wikidata possui um conjunto de ferramentas para permitir consultas ao seu grafo de conhecimento;
        \item Exemplos de aplicações e informações obtidas consultando o grafo de conhecimento:
        \begin{itemize}
	        \item Pinturas de Picasso: \url{tinyurl.com/yccou8dc}
	        \item Cidades fundadas no estado da Califórnia: \url{https://w.wiki/ANG}
	        \item Causas de morte: \url{tinyurl.com/l5b9hfh}
	        \item Orientandos a partir do professor Denny: \url{https://w.wiki/AE8}
	        \item Cidades irmãs da cidade de São Paulo: \url{https://w.wiki/o29}
        \end{itemize}
        \item O endpoint de consultas é aberto para tentar construir suas próprias relações.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Caso de uso -- integração}
    \begin{itemize}
        \item Os KG podem ser vistos \alert{acima} da camada de tecnologia;
        \item Se localizam no ponto da \alert{entrega do conhecimento}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/kg-galkin01}
        \label{fig:kg-galkin01}
        \caption{Utilização de grafos para integração de fontes de dados \cite{cs520-galkin}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Caso de uso -- visão computacional}
    \begin{itemize}
        \item Na visão computacional, os objetos em cena são mais ricos se apresentados no \alert{contexto};
        \item Resolve problemas de \alert{ambiguidade da língua}.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.8\textwidth]{../imagens/kg-galkin02}
        \label{fig:kg-galkin02}
        \caption{Adição de contexto às entidades reconhecidas \cite{cs520-galkin}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Caso de uso -- desambiguação em texto}
    \begin{itemize}
        \item No reconhecimento de entidades (NLP), as mesmas palavras podem ter diferentes \alert{significados};
        \item A utilização de contexto ajuda na identificação do significado correto.
    \end{itemize}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/kg-galkin03}
        \label{fig:kg-galkin03}
        \caption{Aplicação no reconhecimento de entidades (NLP) \cite{cs520-galkin}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Caso de uso -- ambiente corporativo}
    O Knowledge Graph (KG) na organização possibilita a agregação de várias fontes de dados.
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/aula09-well03}
        \label{fig:aula09-well03}
        \caption{Exemplo de ambiente Corporativa para os KG \cite{cs520-wells}}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Ambiente corporativo -- vantagens}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \includegraphics[width=1\textwidth]{../imagens/aula09-well04}
        \label{fig:aula09-well04}
        \caption{Vantagens da utilização de um catálogo de dados semântico \cite{cs520-wells}}
    \end{figure}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Popularidade}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/graphdb-ranking}}{Fonte: \url{https://db-engines.com/en/ranking_trend/graph+dbms}}
        \label{fig:graphdb-ranking}
        \caption{Ranking de bancos de dados em grafo mais utilizados no db-engines}
    \end{figure}
\end{frame}


\section{GraphDB}

\begin{frame}
    \frametitle{O que é o GraphDB}
    \begin{itemize}
        \item Banco de dados em grafo;
        \item Apesar de não ser um dos líderes no db-engines, é um dos poucos que ainda apresenta versão \emph{free};
        \item Contexto: bancos de dados em grafo normalmente tratam de \alert{grandes volumes de dados}, principalmente baseados em \alert{RDF};
        \item O líder do ranking é um banco do tipo \emph{property graph}, que apesar de livre não é exatamente igual aos bancos baseados em RDF;
        \item O GraphDB é mantido pela Ontotext, que tem a BBC como uma de suas principais clientes.
    \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
    \frametitle{Principais características do GraphDB}
    \begin{itemize}
        \item Tem como foco o \alert{ensino sobre grafos};
        \item Interface bastante intuitiva, com muitos recursos visuais (problema dos bancos em grafo);
        \item Normalmente os bancos em grafo são acessíveis a partir de API (foco na Web);
        \item Já possui busca e indexação textual integrados;
        \item Arquitetura promete escalar para vários nós.
    \end{itemize}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Quem utiliza GraphDB}
    \begin{figure}[ht]
        \centering
        \copyrightbox[b]{\includegraphics[width=.9\textwidth]{../imagens/graphdb-usages}}{Fonte: \url{https://www.ontotext.com/company/customers/}}
        \label{fig:graphdb-usages}
        \caption{Alguns usuários do GraphDB}
    \end{figure}
\end{frame}


\begin{frame}
    \frametitle{Limitações}
    \begin{itemize}
        \item Todas as engines para grafos parecem possuir alguma limitação relativa à \alert{quantidade de nós};
        \item Buscas mais complexas podem envolver vários pulos no grafo, o que pode ser problemático em termos computacionais;
        \item Arquitetura Master-Slave, similar ao relacional (não disponível na versão \emph{free});
        \item O GraphDB não possui aplicações em larga escala conhecidas para comprovar sua performance.
    \end{itemize}
\end{frame}



\begin{frame}
	\begin{center}
		\textbf{OBRIGADO!!!} \\
		\textbf{PERGUNTAS???}
	\end{center}
\end{frame}

\bibliography{../nosql}
\bibliographystyle{apalike}

\end{document}
